\documentclass{jsarticle}
%\input{../../preambles_common.sty}
%\input{../../drwMacro.sty}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage[europeanresistors,americaninductors]{circuitikz}
\ctikzset{bipoles/length=1.2cm}

\input{./newthm_prob.sty}
\input{./emMacro.sty}
\setcounter{section}{\jobname} %% the filename should only contain numbers.
\title{電磁気学演習II 問題 Vol. \thesection}
% \newenvironment{minor}{\begin{enumerate}[(1)]}{\end{enumerate}}
% \newcommand{\E}{\bm{E}}
% \newcommand{\surfaceElement}{d\bm{S}}
% \newcommand{\vinduc}{\epsilon_0}
\newcommand{\current}{\bm{j}}
\newcommand{\vecpo}{\bm{A}}
\newcommand{\magperm}{\mu_0}
\newcommand{\pos}{\bm{r}}
\begin{document}
\maketitle
\begin{problem}[ビオ(Biot)-サバール(Savart)の法則]
  定常的な電流分布$\current$がつくるベクトルポテンシャル$\vecpo$は次の
  ように与えられる。
  \begin{equation*}
    \vecpo(\pos) = \frac{\magperm}{4\pi} \int \frac{\current(\pos')}{|\pos - \pos'|} dV'
  \end{equation*}
  \begin{minor}
  \item このポテンシャルからBiot-Savartの法則を導け。
  \item (1)で得られたBiot-Savartの法則から、アンペール(Amp\`ere)の法則
    の微分形を導け。
  \item Amp\`eleの法則の積分形を導け。
  \end{minor}
\end{problem}
\begin{problem}[Amp\`eleの法則]
  十分に長い半径$a$の円柱に、定常電流$I$が以下のような分布で流れていると
  き、円柱の内外の磁束密度$\B$を求めよ。
  \begin{minor}
  \item 電流が円柱の内側に一様に分布している場合
  \item 電流密度が円柱の中心軸を$0$として、中心からの距離に比例して大
    きくなっている場合
  \end{minor}
\end{problem}
\begin{problem}[電磁誘導]
  導体でできた、太さの無視できる円形リングを考える。リングが囲む面積は
  $S$、リング一周の電気抵抗を$R$とする。

電流の流れていないこのリングに対して、時刻$t=0$から外場として磁束密度$\B(t)$
を印加しはじめた。その向きはリングの作る面に対して一様に垂直であると
する。また大きさは$B = \beta t \ (\beta >0 )$のように時間変化する。

リングに流れる電流を$I$とする。ただし電流の正の向きは、$\B$が右ネジの
進む向きとなるようにとる。
\begin{minor}
  \item 電流によって発生する磁場による磁束$\Phi$が
    \begin{equation*}
      \Phi(t) = \alpha I(t) \quad \alpha > 0
    \end{equation*}
    と表せるとき、$I(t)$と外場$\B(t)$の関係式を導け。
  \item (1)で得た方程式を解き、リングに生じる電流$I(t)$の時間変化を求
    めよ。
\end{minor}
\end{problem}
\begin{problem}[キルヒホッフ(Kirchhoff)の法則]
  自己インダクタンス$L$、抵抗$R$、起電力$E$の電源を用いて、図のように
  構成された回路がある。

  $t=0$でスイッチを閉じたとき、CD間に流れる電流$I(t)$を求めよ。

  % \begin{tikzpicture}
  %   \draw (0,0) -- (-0.5,0);
  %   \draw (-0.5, -0.2) -- (-0.5, 0.2);
  %   \draw (-0.7, -0.5) -- (-0.7, 0.5);
  %   \draw (-0.7, 0) -- (-1.5, 0);
  %   \draw (-1.5, 0) -- (-1.5, 0.5);
  %   \draw (-1.6, 0.5) rectangle (-1.4, 1.5);
  %   \draw (-1.5, 1.5) -- (-1.5, 2.0);
  %   \draw (-1.5, 2.0) -- (-0.7, 2.0);
    
  % \end{tikzpicture}
  \begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{circuitikz}
      \draw (0,0) to[battery1] (-1.7,0)
      to[R] (-1.7, 3.0)
      -- (-0.5, 3.0)
      to[R] (1.0, 4.0);
      \draw (-0.5, 3.0) to[L] (1.0, 2.0);
      \draw[thick, ->] (1.0, 2.0) --  (1.0, 3.0) node[anchor=west] {$I$};
      \draw[thick] (1.0, 3.0) -- (1.0, 4.0);
      \draw (1.0, 4.0) to[L] (2.5, 3.0);
      \draw (1.0, 2.0) to[R] (2.5, 3.0);
      \draw (2.5, 3,0) --
      (3.5, 3.0) --
      (3.5, 0.0) to[cspst] (0.0, 0,0);
    \end{circuitikz}
    \caption{回路図}
    \label{fig:circuit}
  \end{figure}

\end{problem}
\end{document}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
